\chapter{Einleitung}\label{chap:introduction}
\section{Problemstellung}
''One cannot “test quality into” a badly constructed software product, but neither can one
build quality into a product without test and analysis.''\\
\textcite[XVII]{PezzeYoung}

Jedes größere Softwareprojekt benötigt eine Vielzahl von Testfällen (fortfolgend als Testcases bezeichnet), um die Qualität der Software zu sichern. Dabei werden die einzelnen Testcases für gewöhnlich in verschiedene Klassen unterteilt (fortfolgend als Testsuites bezeichnet), die verschiedene Abschnitte der Software abdecken. Die meisten gängigen Testframeworks bieten die Möglichkeit, einzelne Testsuites und/oder Testcases gezielt auszuführen, ohne die restlichen Testcases dabei mit auszuführen.\\
Nehmen wir z.B. einen Entwickler, der bei einem großen Softwareprojekt die Funktionalität einer Datenbank-Schnittstelle anpasst. Testcases, welche die Funktion dieser Schnittstelle abtesten, sind hier sehr relevant. Andere Testcases, wie etwa UI-Tests oder Tests für Netzwerkverbindungen, sollten bei einem sauber modularisiertem Projekt mit hoher Wahrscheinlichkeit unabhängig von Änderungen der Datenbank-Schnittstelle dasselbe Ergbnis wie vor den Änderungen des Entwicklers liefern. Da manche Testcases viel Zeit für ihre Durchführung in Anspruch nehmen, ist es daher sinnvoll, bei der Entwicklung nur einzelne relevante Abschnitte zu testen.\\ 
Dennoch muss zur Validierung des Codes regelmäßig jede Testsuite des Softwareprojektes durchlaufen werden, damit durch das partielle Testen des Codes keine Fehler unbemerkt im Projekt verbleiben.\\
Um dies zu gewährleisten, wird für gewöhnlich auf dem Build-Server nach einem Commit noch einmal die gesamte Testsuite des Projektes durchlaufen, auch wenn manche Testcases möglicherweise bereits ausgeführt wurden, ohne dass sich der Code in der Zwischenzeit geändert hat. Dadurch wird die Laufzeit der gesamten CI-Pipeline unnötig verlängert.

\section{Zielsetzung}\label{Zielsetzung}
% Ziel dieser Bachelorarbeit ist die Entwicklung eines Verfahrens, welches erfolgreich die Laufzeit einer CI-Pipeline verringert, indem nur Testcases ausgeführt werden, für welche im aktuellen Commit noch kein Ergebnis vorhanden ist. Dabei muss zwingend eine komplette Abdeckung aller Testcases erhalten bleiben. Das Ergebnis jedes Testcases muss identisch mit dem Ergebnis bei einem kompletten Neudurchlauf aller Testcases sein, mit Ausname von Meta-Daten wie beispielsweise dem Zeitstempel des Testdurchlaufs. Dabei soll die Wahl des Testframeworks möglichst keine Rolle spielen.

Ziel dieser Bachelorarbeit ist die Entwicklung eines Lösungsansatzes für die folgende Fragestellung:\\
\textit{\textbf{(Wie) Kann die Laufzeit von Testläufen unabhängig vom verwendeten Testframework durch die Wiederverwendung bereits vorhandener Testergebnisse reduziert werden, ohne die Aussagekraft der Testergebnisse zu beeinträchtigen?}}\\
Zur Beantwortung dieser Frage soll ein Verfahren entwickelt werden, welches anhand der Ergebnisse vergangener Testläufe ermittelt, für welche Testcases noch kein Ergebnis vorliegt, und ausschließlich diese Testcases eine Ausführung veranlasst. Dabei muss zwingend eine komplette Abdeckung aller Testcases erhalten bleiben. Das Ergebnis jedes Testcases muss identisch mit dem Ergebnis bei einem kompletten Neudurchlauf aller Testcases sein, mit Ausnahme von Meta-Daten wie beispielsweise dem Zeitstempel des Testdurchlaufs. Dabei soll die Wahl des Testframeworks möglichst keine Rolle spielen.

Zur praktischen Umsetzung des Verfahrens wird ein Prototyp mit einer beispielhaften Implementation des Verfahrens entwickelt. 

Gemessen wird der Erfolg bei der Verringerung der Laufzeit des Verfahrens anhand der Evaluation einer Benchmark in \chapref{chap:conclusion}, welche für verschiedene Konfigurationen von Testcases folgende Kennzahlen sammelt:
\begin{itemize}
      \item Gesamtzahl aller Testcases
      \item Zahl der vom Verfahren als bereits durchgeführt eingestuften Testcases
      \item Zahl der vom Verfahren als nicht bereits durchgeführt eingestufter Testcases / durch das Verfahren ausgeführte Testcases
      \item Laufzeit der Testpipeline unter Verwendung des Verfahrens
      \item Laufzeit der Testpipeline ohne Verwendung des Verfahrens
      \item Laufzeit einzelner Komponenten des Verfahrens
\end{itemize}
% Implementation war erfolgreich, wenn...

\section{Begrenzung des Scopes}\label{chap:limit_scope}
Nicht Teil dieser Bachelorarbeit sind die folgenden Punkte:
\begin{itemize}
      \item Überprüfung der Korrektheit von Daten:\\
      Es wird davon ausgegangen, dass Informationen und Dateien, die dem Verfahren zur Verfügung gestellt werden, korrekt und vollständig sind.
      \item Aktualität von Testergebnissen:\\
      Das Verfahren arbeitet mit Testergebnissen, die zu einem dem Verfahren unbekanntem Zeitpunkt erzeugt werden. Eine Überprüfung, ob die Testergebnisse aus dem aktuellen Stand des Codes entspringen, oder ob der Code oder die Testcases zwischenzeitlich geändert wurden, findet nicht statt.
      \item Authentizität:\\
      Sämtliche Dateien, welche dem Verfahren von einem Projekt zur Verfügung gestellt werden, werden als legitim betrachtet. Eine Überprüfung der Authentizität oder Autorenschaft einzelner Dateien findet nicht statt.
\end{itemize}

\section{Aufbau der Arbeit}

\textbf{\chapref{chap:Hintergrund}: Grundlagen und Analyse der Anforderungen}
beginnt mit der Analyse der Anforderungen, die ausgehend von \chapref{Zielsetzung} an das Verfahren gestellt werden. Daraus werden die Anforderungen an ein Testausgabeformat abgeleitet. Anschließend werden die Grundlagen von deterministischen Builds und der Entstehung von Testausgabeformaten beleuchtet, die für das Verständnis der folgenden Kapitel erforderlich sind.


\textbf{\chapref{Vergleich Testausgabefomate}: Vergleich von Testausgabeformaten}
beschäftigt sich mit der Beantwortung der Frage, welches Testausgabeformat für das Verfahren als Input in Frage kommt, um den in \chapref{Anforderungen Tool} gestellten Anforderungen gerecht zu werden. Dazu wird in diesem Kapitel zunächst anhand des Datensatzes untersucht, welche Testausgabeformate in welchem Umfang verbreitet sind. Anschließend werden die verbreitetsten Formate genauer analysiert und auf ihre Eignung für das Verfahren untersucht. Das Kapitel endet mit einer begründeten Entscheidung für ein Format.


In \textbf{\chapref{chap:approach}: Konzeptionierung und Umsetzung}
wird das Verfahren unter Berücksichtigung der Ergebnisse aus \chapref{Vergleich Testausgabefomate} konzeptionell erläutert. Die einzelnen Komponenten des Verfahrens sowie ihr Zusammenspiel werden im Detail erklärt. Anschließend werden die daraus resultierenden Anforderungen erfasst, die an ein Testframework und ein Projekt, in welches das Verfahren integriert werden kann, gestellt werden.  


\textbf{\chapref{chap:conclusion}: Analyse der Laufzeit}
präsentiert die Ergebnisse der Benchmark, und analysiert anhand dieser Ergebnisse das Laufzeitverhalten des Verfahrens und einzelner Komponenten in verschiedenen Konfigurationen im Vergleich zu einem konventionellen Durchlauf. 


\textbf{\chapref{Fazit}: Fazit}
schließt diese Bachelorarbeit mit einer Zusammenfassung der Ergebnisse, einer Analyse, inwieweit das Verfahren die eingangs gestellten Anforderungen erfüllen konnte, und einer Diskussion möglicher Verbesserungen des Verfahrens. 

% Diese Bachelorarbeit untersucht, ob es möglich ist, die Laufzeit einer Testsuite (und damit der gesamten CI-Pipeline) zu reduzieren, indem eine verlässliche Aussage darüber getroffen wird, welche Teilmenge der Testsuite für den aktuellen Stand des Codes bereits durchlaufen wurde, und welche Teilmenge noch laufen muss, um eine 100\%-ige Abdeckung der Testsuite zu erreichen. Dabei soll die Wahl des Testframeworks möglichst keine Rolle spielen.\\
% Dazu werden im Verlauf dieser Arbeit die Anforderungen an ein Tool, sowie Voraussetzungen an ein Projekt beschrieben, in welches das Tool integriert werden kann.\\
% Im Anschluss wird evaluiert, in wie weit das Ziel der Reduktion von abzulaufenden Testcases und die damit einhergehende Reduktion der Laufzeit der gesamten Pipeline erreicht wurde. 

% \section{Template Structure}
% \begin{itemize}
%     \item To compile the document either run the \texttt{Makefile} or run your LaTeX compiler on the file `\textrm{thesis\_main.tex}'. The included \texttt{Makefile} requires \texttt{latexmk} which automatically runs \texttt{bibtex} and recompiles your document as often as needed. Moreover, it automatically places all output files (\texttt{aux}, \texttt{bbl}, \dots) in the folder `\texttt{out}'. As the pdf file also goes in there, the \texttt{Makefile} copies the pdf file to the parent folder. There is also a \texttt{Makefile} in the \texttt{chapters} folder, to ensure you can also compile from this directory.

%     \item The file `\texttt{setup.tex}' includes some useful packages and defines commands. For more details see \secref{sec:setup}.
%     \item The source for each chapter is in a separate file the folder \texttt{chapters}.
%     \item The folder \texttt{bib} contains \texttt{.bib} files that
%       contain entries for the references in a structured form called
%       bibtex entry. For a thesis it is usually sufficient to have a
%       single \texttt{.bib} file, but you might obtain files from your
%       advisor or from the internet. If you add some or rename the
%       existing ones, these changes must be reflected in the argument
%       of the \texttt{bibliography} command in
%       \texttt{thesis\_main.tex}. The \texttt{cite} command refers to
      % bibtex entries by their key~\cite{kingma2014adam,
      %   bromley1993siamesesignature,muja2009flann}.
%     \item The template is written in a way that eases the switch from
%       the \texttt{scrbook} to the \texttt{book} class. If you are not
%       a fan of KOMA you can just replace the documentclass in the main
%       file. The only thing that needs to be changed in
%       \texttt{setup.tex} is the caption styling, see the comments
%       there.
% \end{itemize}


% \section{setup.tex}\label{sec:setup}

% Edit \texttt{setup.tex} according to your needs. The file contains two sections, one for package includes and one for defining commands. At the end of the includes and commands there is a section that can safely be removed if you do not need algorithms or tikz. Do not forget to adapt the pdf hypersetup!!\\
% \texttt{setup.tex} defines:
% \begin{itemize}
%     \item some new commands for remembering to do stuff:
%     \begin{itemize}
%         \item \verb|\todo{Do this!}|: \todo{Do this!}
%         \item \verb|\extend{Write more when new results are out!}|:\\ \extend{Write more when new results are out!}
%         \item \verb|\draft{Hacky text!}|: \draft{Hacky text!}
%     \end{itemize}

%     \item some commands for referencing, `in \verb|\chapref{chap:introduction}|' produces 'in \chapref{chap:introduction}'
%     \begin{itemize}
%         \item \verb|\chapref{}|
%         \item \verb|\secref{sec:XY}|
%         \item \verb|\eqref{}|
%         \item \verb|\figref{}|
%         \item \verb|\tabref{}|
%     \end{itemize}

%     \item the colors of the univerty's corporate design, accessible with\\ \verb|{\color{UniX} Colored Text}|
%     \begin{itemize}
%         \item {\color{UniBlue}UniBlue}
%         \item {\color{UniRed}UniRed}
%         \item {\color{UniGrey}UniGrey}
%     \end{itemize}

%     \item a command for naming matrices \verb|\mat{G}|, $\mat{G}$, and naming vectors \verb|\vec{a}|, $\vec{a}$. This command overwrites the default behavior of having an arrow over vectors, sticking to the naming conventions  normal font for scalars, bold-lowercase for vectors, and bold-uppercase for matrices.

%     \item named equations:
%         \begin{verbatim}
% \begin{align}
%     d(a,b) &= d(b,a)\\ \eqname{symmetry}
% \end{align}
%         \end{verbatim}
%         \begin{align}
%             d(a,b) &= d(b,a)\\ \eqname{symmetry}
%         \end{align}
% \end{itemize}

% \section{Advice}\label{sec:advice}

% This section gives some advice how to write a thesis ranging from writing style to formatting. To be sure, ask your advisor about his/her preferences.\\
% For a more complete list we recommend to read Donald Knuth's paper on mathematical writing. (At least the first paragraph). \url{http://jmlr.csail.mit.edu/reviewing-papers/knuth_mathematical_writing.pdf}

%     \begin{itemize}

%         \item If you use formulae pay close attention to be consistent throughout the thesis!

%         \item In a thesis you never write `In [24] the data is..'. You have more space than in a paper, so write `AuthorXY et al. prepare the data... [24]'. The rule is that the text should remain grammatically correct even if the reference is erased.
%           For that reason, the template uses \texttt{natbib} with style \texttt{plainnat}, which makes it much easier to stick to the rule. Most of the time the citation should be at the end of the sentence before the full stop with a no-break space. \verb|... last word~\cite{XY}.| With \texttt{natbib} you can use the \texttt{citet} command to refer to the authors' name and cite at the same time. See \url{https://www.sharelatex.com/learn/Bibliography_management_with_natbib} for more information.
          
%         \item Get your bibtex entries from \url{https://dblp.org/}.

%         \item Pay attention to comma usage, there is a big difference between English and German. `...the fact that bla...' etc.

%         \item Do not write contractions like `don't ', `can't', and so on. Instead write `do not', `cannot', and so on.

%         \item If an equation is at the end of a sentence, add a full stop. If it is not the end, add a comma: {$a= b + c$~~~~(1),}

%         \item Avoid footnotes if possible.

%         \item Use \verb|``''| for citing, not \verb|""|.
%         \item Captions of tables and figures do not end with a period, unless the caption is a full sentence.
%         \item Titles and headings ought to be capitalized properly. Here is a tool to help: \url{https://capitalizemytitle.com/}

%         \item Check the spelling of your thesis before submitting. There are tools like \texttt{aspell} that help you find such mistakes. 
%         As a spell checker cannot find grammatical errors, it does not relieve you from properly reading your thesis again and from getting comments from somebody else.
%         You can find an introduction under \url{https://git.fachschaft.tf/fachschaft/aspell}.

%       \item If the thesis contains graphs or other drawings consider
%         using \texttt{tikz}. Do not waste you time studying its manual
%         except for the introduction and some examples, instead go for
%         some of the examples available on the net and adapt. For
%         function graphs or diagrams consider using \texttt{pgfplots}
%         or \texttt{gnuplot}.  Using latex-related tools has the
%         advantage that the style is more consistent (same font,
%         formatting options etc.) than with some external program.

%       \item Discuss with your advisor whether to use passive voice or
%         not. In most computer science papers passive voice is
%         avoided. It is harder to read, more likely to produce errors,
%         and most of the times less precise. Of course, there are
%         situations where passive voice fits but in scientific papers
%         they are rare. Compare the sentence: `We created the wheel to
%         solve this.' to `The wheel was created to solve this'.  You
%         don't know who did it, making it harder to understand what is
%         your contribution and what is not.

%         The thesis should not be written in first person singular. First person plural is generally accepted, but it is good practice to avoid the pronouns `we', `our' etc as much as possible.

%     \end{itemize}
