\chapter{Hintergrund}\label{chap:Hintergrund}
% Explain the general context of your work.
% Explain mathematical background required and introduce notation.
% \input{figures/background/algBackpropagation}
% \input{figures/background/figTikz}
\section{Anforderungen an das Tool}\label{Anforderungen Tool}
Folgende Anforderungen werden an einen Durchlauf des zu entwickelnden Tools gestellt:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Nach Ablauf des Tools wurde jeder Testcase für den aktuellen Stand des Codes genau einmal durchgeführt}\\
    Kein Test wird mehrfach ausgeführt, trotzdem muss die gesamten Testsuite komplett abgedeckt sein.
    \item \textbf{Das Ergbnis der durch das Tool durchgeführten Testläufe ist am selben Ort verfügbar, wie die Ergebnisse der vorherigen Testläufe, auf die das Tool zugreift}
\end{itemize}

\section{Anforderungen an ein Testausgabeformat}\label{Anforderungen Testausgabeformat}
Jedes Testframework verfügt über eines oder meherere mögliche Ausgabeformate, welches die Informationen über das Ergebnis eines Testlaufes enthält.\\
Damit ein Tool entwickelt werden kann, welches möglichst frameworkunabhägig funktioniert, muss ein Ausgabeformat gefunden werden, dass von möglichst vielen verschiedenen Testframeworks auf die selbe Art und Weise verwendet wird, damit die Dateien vom Tool über eine Schnittstelle eingelesen werden können.\\
Mit Blick auf diese sowie die under \ref{Anforderungen Tool} beschriebenen Anforderungen an das Tool, ergeben sich folgende Anforderungen an ein potentielle nutzbares Ausgabeformat:

\textbf{Ein ideales Ausgabeformat für Tests:}
\begin{itemize}
    \item \textbf{enthält die Gesamtmenge aller Tests im Projekt}\\
    Dieser Punkt ist essenziell, zum Einen um eine Aussage darüber treffen zu können, ob eine 100\%ige Testcoverage erzielt wurde, zum Anderen muss das Tool zum Erzielen einer absoluten Coverage auch auf potentiell jeden vorhandenen Testcase zugreifen können. Dazu muss dem Tool selbstverständlich auch jeder Testcase innerhalb des Projektes bekannt sein.
    \item \textbf{identifiziert jeden Testcase eindeutig}\\
    Je nach Testframework und Implementierung ist es gestattet, mehreren Testcases, die in unterschiedlichen Namespaces leben, mit dem selben Namen zu bezeichnen. Aus dem Ausgabeformat muss in jedem Falle eine eindeutige Zuordnung der Testcases und den Ergebnissen möglich sein. 
    \item \textbf{sagt für jeden Testcase einzelnd aus, ob er ausgeführt wurde oder nicht}
    \item \textbf{ist ein strukturiertes Format}\\
    \item \textbf{ist in vielen Frameworks über viele Programmiersprachen hinweg vertreten}\\
    Es wäre utopisch anzunehmen, dass ein strukturiertes Format existiert, welches von jedem existierendem Testframework gleichermaßen benutzt wird. Dennoch gibt es durchaus gängige Formate, die von unterschiedlichen Testframeworks aus unterschiedlichen Sprachen unterstützt werden, wie folgend in \ref{Vergleich Testausgabefomate} untersucht wird. 
\end{itemize}

\section{Wie Output entsteht}
Hier die Pipeline Test Runner ->



\section{Vergleich von Testausgabeformaten}\label{Vergleich Testausgabefomate}
Aufgrund der Vielzahl von verschiedenen Testframeworks und der Vielfältigkeit ihrer Ausgabeformate können im Rahmen dieser Bachelorarbeit nur die verbreitesten Formate untersucht werden.

Beschreiben, woher die Unterschiede kommen (Reporter)

% Base python3

% def test_simple():
%     assert "foo" != "bar"

% def test_simple_two():
%     assert 1 + 1 == 2
\subsection{JUnit XML}
JUnit XML ist ein XML-basiertes Format, welches ursprünglich für das Java-Testframework JUnit entwickelt wurde. Für JUnit XML existiert kein einheitlicher Standart, d.h. es existiert auch keine beschreibendes .xsd Schemata, wie sonst für XML Formate üblich. Trotzdem wurde JUnit XML von vielen Testframeworks in gleicher oder ähnlicher Form adaptiert. Außerdem existieren viele weitere für das Software-Testing relevante Programme, welche JUnit XML verarbeiten können, beispielswese viele CI-Systeme. Auf diese Weise hat sich JUnit XML zu einem De-Facto Standart für Ausgabeformate von Testframeworks entwickelt.

% Native JUnit support from pytest

% <?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
% <testsuites name="pytest tests">
%     <testsuite name="pytest" errors="0" failures="0" skipped="0" tests="2" time="0.032"
%         timestamp="2026-06-12T16:28:56.773650+02:00" hostname="DESKTOP-XXX">
%         <testcase classname="test.test_simple" name="test_simple" time="0.000" />
%         <testcase classname="test.test_simple" name="test_simple_two" time="0.000" />
%     </testsuite>
% </testsuites>
\subsection{Test Anything Protocol}
Das Test Anything Protocol (TAP) wurde ursprünglich für die Programmiersprache Perl entworfen, wurde über die Jahre hinweg jedoch auch für Testframeworks in anderen Sprachen weiter entwickelt. Anders als bei JUnit XML wird für TAP ein standartisiertes Schema bereitgestellt und gepflegt (https://testanything.org/tap-version-14-specification.html).

% pytest with TAP plugin
% https://github.com/python-tap/pytest-tap

% # TAP results for test/test_simple.py
% ok 1 test/test_simple.py::test_simple
% ok 2 test/test_simple.py::test_simple_two
% 1..2

\subsection{JSON basierte Formate}
Viele Testframeworks bieten auch allgemeinere Formate wie bespielsweise JSON als Ausgabeformat an. Anders als bei XML existiert für JSON allerdings kein etablieters Format wie JUnit XML, sondern jedes Testframework bestimmt die Struktur des Outputs selbstständig. Daher existiert eine Vielzahl an unterschiedlichen und einzigartigen Strukturen.

\subsection{Andere Formate}
Selbes Problem wie JSON. Beispielsweise HTML, CSV, Markdown etc. Nicht strukturierte Ausgaben (pretty etc.) werden nicht betrachtet.

\begin{table}[htbp]
    \centering
    \caption{Übersicht der Verbreitung bestimmter Formate}
    \label{Formatvergleich Tabelle}

    \begin{tabular}{|c|c||c|c|c|c|c|c|}
        \hline
        Framework & Sprache & JUnit XML & XML (anderes) & OTR & TAP & JSON & HTML\\
        \hline
        pytest & Python & \tabYes & \tabPartial & \tabNo & & & \\
        \hline
    \end{tabular}

    \vspace{0.5em}

    \begin{tabular}{ll}
        \tabYes & Nativ unterstützt \\
        \tabPartial & Über Plugins unterstützt\\
        \tabNo & Nicht offiziell unterstützt\\
    \end{tabular}

\end{table}
sollte Reporter/Runner mit rein?

% pytest mit json plugin

% {
%     "created": 1781278966.9084342,
%     "duration": 0.006438732147216797,
%     "exitcode": 0,
%     "root": "/home/ruben/dev/bachelor/project/code/sample_projects/python/code",
%     "environment": {},
%     "summary": {
%         "passed": 2,
%         "total": 2,
%         "collected": 2
%     },
%     "collectors": [
%         {
%             "nodeid": "",
%             "outcome": "passed",
%             "result": [
%                 {
%                     "nodeid": "test/test_simple.py",
%                     "type": "Module"
%                 }
%             ]
%         },
%         {
%             "nodeid": "test/test_simple.py",
%             "outcome": "passed",
%             "result": [
%                 {
%                     "nodeid": "test/test_simple.py::test_simple",
%                     "type": "Function",
%                     "lineno": 38
%                 },
%                 {
%                     "nodeid": "test/test_simple.py::test_simple_two",
%                     "type": "Function",
%                     "lineno": 41
%                 }
%             ]
%         }
%     ],
%     "tests": [
%         {
%             "nodeid": "test/test_simple.py::test_simple",
%             "lineno": 38,
%             "outcome": "passed",
%             "keywords": [
%                 "test_simple",
%                 "test_simple.py",
%                 "test",
%                 "code",
%                 ""
%             ],
%             "setup": {
%                 "duration": 0.00011300799997115973,
%                 "outcome": "passed"
%             },
%             "call": {
%                 "duration": 8.317200081364717e-05,
%                 "outcome": "passed"
%             },
%             "teardown": {
%                 "duration": 8.39040003484115e-05,
%                 "outcome": "passed"
%             }
%         },
%         {
%             "nodeid": "test/test_simple.py::test_simple_two",
%             "lineno": 41,
%             "outcome": "passed",
%             "keywords": [
%                 "test_simple_two",
%                 "test_simple.py",
%                 "test",
%                 "code",
%                 ""
%             ],
%             "setup": {
%                 "duration": 6.994300019869115e-05,
%                 "outcome": "passed"
%             },
%             "call": {
%                 "duration": 6.929200026206672e-05,
%                 "outcome": "passed"
%             },
%             "teardown": {
%                 "duration": 8.041599903663155e-05,
%                 "outcome": "passed"
%             }
%         }
%     ]
% }
\section{Vergleich}
Anhand der Evaluation der unterschiedlichen Ausganbeformate in \ref{Vergleich Testausgabefomate} wird deutlich, dass es keinen eindeutigen Kandidaten für die Auswahl des Testausgabeformat, welches vom Tool als Input akzeptiert wird, gibt. Ein gemeinsames Problem: zeigen keine nicht-ausgeführten tests an
% - erfüllt nicht alle Anforderungen, aber erklären, warum gut genug
\section{JUnit XML im Detail}
- Genaue Struktur (unterschiedliche root tags!)

- Auf unterschiedliche Umsetzungen eingehen

\section{git notes}
müssen nicht zwingend verwendet werden, auch andere Kommunikationswege mit Tool könnten etabliert werden. Hier nur Mittel der Wahl, weil ändern Code nicht.
