
\chapter{Vergleich von Testausgabeformaten}\label{Vergleich Testausgabefomate}
Um ein Tool zu entwickeln, welches framework-agnostisch eingesetzt werden kann, muss dieses Tool die Ausgabe eines Testlaufes unabhängig vom verwendeten Framework parsen können. Die Anforderungen an ein Testausgabeformat wurden bereits in \chapref{Anforderungen Testausgabeformat} untersucht.\\
Für gewöhnlich geben Testframeworks das Ergebnis eines Testlauf in einem unstrukturiertem Format über die Konsole aus. Allerdings bieten fast alle etablierten Testframeworks auch eine Auswahl an Dateiformaten an, über welche die Testausgabe ebenfalls präsentiert werden kann.\\
Für diese Dateiformate wurden über die Jahre einige framework-übergreifende Ausgabeformate entwickelt, die sich in unterschiedlicher Ausprägung durchsetzen konnten.\\

\section{Methodik}
Aufgrund der Vielzahl von verschiedenen Testframeworks und der Vielfältigkeit ihrer Ausgabeformate können im Rahmen dieser Bachelorarbeit nur die verbreitesten Formate untersucht werden.\\
% Die Verbreitung der Testausgabeformate bei anderen Komponenten einer CI-Pipeline, wie bespiel
Zur Untersuchung der praktischen Umsetzung einzelner Formate und zur exemplarischer Erfassung ihrer Verbreitung wird ein limitierter Datensatz betrachtet. Dabei gilt zu beachten, dass bei diesem Datensatz nur eine kleine Menge von Programmiersprachen beinhaltet. Außerdem beschränken sich die untersuchten Testframeworks auf die am weitesten verbreiteten in ihrer jeweiligen Sprache, um die Etablierung von Testausgabeformaten möglichst praxisnahe darstellen zu können. Außerdem bieten länger etablierte Testframeworks erfahrungsgemäß eine breitere Auswahl von Testausgabeformaten, als weniger verbreitete Testframeworks.\\
\tabref{Formatvergleich} zeigt die Ergebnisse der Untersuchung des Datensatzes. 

\begin{table}[htbp]
    \centering
\makebox[\textwidth][c]{
    \begin{tabular}{|c|c|c|c||c|c|c|c|c|c|}
        \hline
        Framework & Sprache & \makecell{Test-\\Runner} & \makecell{Test-\\Reporter} & JUnit XML & \makecell{XML\\(anderes)} & OTR & TAP & JSON & HTML\\
        \hline
        \hline
        catch2 & C++ &  &  & \tabYes & \tabYes & \tabNo & \tabYes & \tabNo & \tabNo\\
        \hline
        doctest & C++ &  &  & \tabYes & \tabYes & \tabNo & \tabNo & \tabNo & \tabNo\\
        \hline
        gtest & C++ &  &  & \tabYes & \tabNo & \tabNo & \tabNo & \tabYes & \tabNo\\
        \hline
        hspec & Haskell &  &  & \tabPartial & \tabNo & \tabNo & \tabNo & \tabNo & \tabNo\\
        \hline
        tasty & Haskell &  &  & \tabPartial & \tabNo & \tabNo & \tabPartial & \tabNo & \tabNo\\
        \hline
        junit5 & Java & & & \tabYes & & & & & \\
        \hline
        junit5 & Java & \makecell{maven\\surefire}  & & \tabYes & & \tabPartial & & & \tabPartial\\
        \hline
        junit5 & Java & gradle & & \tabYes & & \tabPartial & & & \tabYes \\
        \hline
        behat & PHP &  &  & \tabYes & \tabNo & \tabNo & \tabNo & \tabYes & \tabNo\\
        \hline
        codeception & PHP &  &  & \tabYes & \tabNo & \tabNo & \tabNo & \tabNo & \tabYes\\
        \hline
        phpunit & PHP &  &  & \tabYes & \tabNo & \tabYes & \tabNo & \tabNo & \tabYes\\
        \hline
        pytest & Python &  &  & \tabYes & \tabNo & \tabNo & \tabPartial & \tabPartial & \tabPartial \\
        \hline
        unittest & Python &  &  & \tabYes & \tabNo & \tabNo & \tabNo & \tabNo & \tabNo\\
        \hline
    \end{tabular}
}
    \vspace{1em}
    \begin{tabular}{ll}
        \tabYes & Nativ unterstützt \\
        \tabPartial & Über Plugins unterstützt\\
        \tabNo & Nicht offiziell unterstützt\\
    \end{tabular}
    \caption{Übersicht der Verbreitung bestimmter Formate}
    \label{Formatvergleich}

\end{table}

\section{Evaluation der häufigsten Formate}
In diesem Kapitel werden die häufigsten frameworkübergreifend verwendeten Testausgabeformate kurz vorgestellt und nach den in \chapref{Anforderungen Testausgabeformat} festgesetzen Kriterien auf ihre Eignung zur Benutzung als Testausgabeformat für das zu entwickelnde Tool evaluiert.

\subsection{JUnit XML}\label{JUNIT}
\subsubsection{Übersicht}
JUnit XML ist ein XML-basiertes Format, welches ursprünglich für das Java-Testframework JUnit entwickelt wurde. Für JUnit XML existiert kein einheitlicher Standart, d.h. es existiert auch keine beschreibendes .xsd Schema, wie sonst für XML Formate üblich. Trotzdem wurde JUnit XML von vielen Testframeworks in gleicher oder ähnlicher Form adaptiert, wie es ursprünglich für JUnit entworfen wurde. Außerdem existieren viele weitere für das Software-Testing relevante Programme, welche JUnit XML verarbeiten können, beispielswese viele CI/CD-Systeme%TODO:change "systeme"
. Auf diese Weise hat sich JUnit XML zu einem De-Facto Standart für Ausgabeformate von Testframeworks entwickelt.


\subsubsection{Struktur}
Wie bereits erwähnt gibt es bei JUnit XML keine standartisiertes Schema. Allerdings haben sich einige Strukturen durchgesetzt, die von nahezu allen Testframeworks, welche JUnit XML als Testausgabeformat anbieten, verwendet werden. Ein typisches Beispiel für die häufigste Struktur ist \lstref{JUNITbehat}:
\begin{lstlisting}[caption={JUnit XML, erzeugt durch das PHP-Testframework behat.\\ \textellipsis{} bezeichnet gekürzte Stellen.}, label={JUNITbehat}]
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<testsuites name="default">
    <testsuite name="Basic tests" file= "features/basic.feature" tests="4" skipped="0" failures="2" errors="0" time="0.006">
        <testcase name="test_neg" classname="Basic tests" status="passed" time="0.004" file="features/basic.feature" line="4"></testcase>
    ...
\end{lstlisting}
Das root-element <testsuites> enthält eine Menge von <testsuite>-tags, welche jeweils eine Menge von <testcase>-tags enthalten. Jedes <testcase>-tag steht für einen Testcase aus der ursprünglichen Testsuite des zu testeneden Programms und enthält für gewöhnlich Informationen über das Testergebnis, den Ablauf, und den ursprünglichen Testcase. Hier ist allerdings wieder wichtig zu erwähnen, dass der Inhalt dieses tags ebensowenig standartisiert ist, wie der Inhalt der übrigen tags. Deutlich wird dieser Sachverhalt in \lstref{JUNITcompare}. Unterschiede in der grundlegenden Struktur zeigen sich z.B. in \lstref{JUNITtasty}. Hier wird das tag <testsuite> verschachtelt verwendet, statt wie sonst üblich nur einmal.

\begin{lstlisting}[caption={direkter Vergleich verschiedener Implementierungen des <testcase>-tags in ausgewählten JUnit-XML Ausgaben. Verglichen wird jeweils die Ausgabe des fehlerlosen, nicht übersprungenen Testcases test\_neg.\\ \textellipsis{} bezeichnet gekürzte Stellen.}, label={JUNITcompare}]
(*@\underline{\texttt{junit5 (maven), Java:}}@*)
<testcase name="test_neg" classname="BasicTest" time="0.012"/>
(*@\underline{\texttt{phpunit, PHP:}}@*)
<testcase name="test_neg" file="/home/.../test.php" line="7" class="BasicTest" classname="BasicTest" assertions="1" time="0.000645"/>
(*@\underline{\texttt{gtest, C++:}}@*)
<testcase name="test_neg" file="./test/gtest/test.cpp" line="3" status="run" result="completed" time="0." timestamp="2026-06-29T22:44:17.561" classname="BasicTests" />
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[caption={JUnit XML, erzeugt durch das Haskell-Testframework tasty mit dem ant-Plugin.\\ \textellipsis{} bezeichnet gekürzte Stellen.}, label={JUNITtasty}]
<?xml version='1.0'?>
<testsuites errors="0" failures="1" tests="5" time="0.001">
    <testsuite name="AllTests" tests="5">
        <testsuite name="Test1" tests="4">
            <testcase name="test_neg" time="0.000"
                classname="AllTests.Test1" />
        ...
\end{lstlisting}

Aus \lstref{JUNITcompare} ist ersichtlich, dass sich die benutzten Attribute des <testcase>-tags sowie deren Inhalt stark unterscheiden können, jedoch werden zwei Attribute für gewöhnlich gesetzt und in gleicher Weise verwendet:
\begin{itemize}
    \item name="" enthält den namen des Testcase
    \item classname="" enthält den namespace bzw. die Klasse des Testcase
\end{itemize}
Dieser Trend aus \lstref{JUNITcompare} setzt sich auch in den übrigen im Datensatz untersuchten JUnit XML Ausgaben fort. Es gibt zwar einige wenige Ausnahmen wie exemplarisch in \lstref{JUNITcodeception} dargestellt, diese sind jedoch eher selten. Eine ausführliche Übersicht, wie häufig diese eindeutige Zuordnung zwischen Testergebnis und Testcase möglich ist, ist in \tabref{Vergleich_Zuordnung} zu finden.\\

\begin{lstlisting}[caption={JUnit XML für den Testcase test\_neg, erzeugt durch das PHP-Testframework codeception. Codeception benutzt statt dem häufig verwendetem Attribut "classname" das Attribut "class".\\ \textellipsis{} bezeichnet gekürzte Stellen.}, label={JUNITcodeception}]
<testcase name="test_neg" class="BasicTest" file="/home/.../Test.php" time="0.000252" assertions="1"/>
\end{lstlisting}

\begin{table}[htbp] % [H] to force the table to this position
    \centering
\makebox[\textwidth][c]{
    \begin{tabular}{|c|c||c|c|c|}
        \hline
        Framework & Sprache & \makecell{Zuordnung über\\
        name+classname} & \makecell{Zuordnung über\\andere Attribute} & \makecell{Namen der\\alternativen Attribute}\\
        \hline
        \hline
        catch2 & C++ & \tabYes & \tabUnused & \tabUnused\\
        \hline
        doctest & C++ & \tabYes & \tabUnused & \tabUnused\\
        \hline
        gtest & C++ & \tabYes & \tabUnused & \tabUnused\\
        \hline
        hspec & Haskell & \tabYes & \tabUnused & \tabUnused\\
        \hline
        tasty & Haskell & \tabYes & \tabUnused & \tabUnused\\
        \hline
        junit5 & Java &  &  & \\
        \hline
        junit5 & Java (maven) & \tabYes & \tabUnused & \tabUnused\\
        \hline
        junit5 & Java (gradle) & \tabYes & \tabUnused & \tabUnused\\
        \hline
        behat & PHP & \tabYes & \tabUnused & \tabUnused\\
        \hline
        codeception & PHP & \tabNo & \tabYes & name+class\\
        \hline
        phpunit & PHP & \tabYes & \tabUnused & \tabUnused\\
        \hline
        pytest & Python & \tabYes & \tabUnused & \tabUnused\\
        \hline
        unittest & Python & \tabYes & \tabUnused & \tabUnused\\
        \hline
    \end{tabular}
}
    \vspace{1em}
    \begin{tabular}{ll}
        \tabYes & Eindeutige Zuordnung möglich \\
        \tabUnused & nicht notwendig\\
        \tabNo & Eindeutige Zuordnung nicht möglich\\
    \end{tabular}
    \caption{Übersicht zur eindeutigen Zuordnung vom Testergebnis zum ursprünglichen Testcase}
    \label{Vergleich_Zuordnung}
\end{table}

\subsubsection{Eignung}
Da JUnit XML ursprünglich spezifisch für das Testframework Junit entwickelt wurde, folgt die grundelegende Struktur den Gegebenheiten und Anforderungen dieses Frameworks. Zwar folgen viele weitere Testframeworks auch in anderen Sprachen einer ähnlichen Strukur oder können die Junit XML Struktur trotz einiger Unterschiede benutzen, in einzelnen Fällen kommt es jedoch zu Schwierigkeiten und ungewöhnlichen Anpassungen der XML-Struktur.\\
Abgesehen davon ist Junit XML das einzige Testausgabeformat, dass von jedem im Datensatz untersuchten Testframework ausgegeben werden kann, zumeist sogar nativ, vereinzelt muss die Unterstützung erst über offiziell unterstützte Plugins hinzugefügt werden. Für viele Testframeworks ist Junit XML das primäre strukturierte Ausgabeformat für ihre Testläufe.%Bei manchen Testframeworks ist Junit XML sogar die standart-Ausgabe, beispielsweise bei

\subsubsection{Fazit zu JUnit XML}
Aufgrund der weiten Verbreitung und der in der Praxis ähnlichen Umsetzung in vielen Frameworks ist JUnit XML trotz der fehlenden Standartisierung ein geeignetes Testausgabeformat für das Tool, welches mit einer Vielzahl von Testframeworks kompatibel ist.

\subsection{Test Anything Protocol (TAP)}
\subsubsection{Übersicht}
Das Test Anything Protocol wurde ursprünglich für die Programmiersprache Perl entworfen, wurde über die Jahre hinweg jedoch auch für Testframeworks in anderen Sprachen weiter entwickelt. Anders als bei JUnit XML wird für TAP ein standartisiertes Schema bereitgestellt und gepflegt (https://testanything.org/tap-version-14-specification.html). Anders als die meisten anderen hier untersuchten Testausgabeformate ist TAP keine spezialisierte Struktur eines bereits bestehenden Dateiformates, sondern ein eigenständiges Format.

\subsubsection{Struktur}
Zu Beginn einer Datei wird die Gesamtzahl aller Testcases der Datei angegeben. Danach folgt eine Auflistung der Testergebnisse mit optionalen Zusatzinformationen, zumeist der Name des Testcase. Übersprungene Tests können über zusätzliche Dekoratoren idikatiert werden, die in TAP als ''Derectives'' bezeichnet werden.\\
Da die meisten Zusatzinformationen optional sind, zeigt \lstref{TAPmin} bereits eine vollständig gültige, minimale TAP-Datei:
\begin{lstlisting}[caption={Minimales TAP-Beispiel}, label={TAPmin}]
    1..1
    ok
\end{lstlisting}
Solch eine Darstellung ist natürlich ungeeignet, da so keine Zuordnung zwischen Testergebnis und Testcase möglich ist. In der Praxis kann dieser Zusammenhang allerdings durch die optionalen Zusatzinformationen gesesetzt werden, wie beispielhaft mit pytest in \lstref{TAPpy} demonstriert:

\begin{lstlisting}[caption={TAP, erzeugt durch pytest.\\ \textellipsis{} bezeichnet gekürzte Stellen.}, label={TAPpy}]
    # TAP results for test/pytest/test.py
    ok 1 test/pytest/test.py::test_neg
    not ok 2 test/pytest/test.py::test_pos
    ...
    ok 3 test/pytest/test.py::test_skip # SKIP ...
    ok 4 test/pytest/test.py::test_same_name
    1..4
\end{lstlisting}

\subsubsection{Eignung}
Eine eindeutige Zuordnung zwischen Testergebnis und Testcase ist nicht in allen untersuchten Testframeworks, die TAP als Ausgabeformat bieten, möglich. Nehmen wir catch2: Zwei Testscases dürfen in diesem Framework den selben Namen aufweisen, solange sie mit unterschiedlichen Labels getaggt sind. Diese Zusatzinformationen sind allerdings nicht zwingend im TAP-Format erforderlich, und werden vom catch2-Reporter schlicht nicht übernommen. Dies kann eine Ausgabe wie in \lstref{TAPcatch2} zur Folge haben, bei der zwei Testergebnisse mit dem selben Namen bezeichnet werden:
\begin{lstlisting}[caption={TAP, erzeugt durch catch2.\\ \textellipsis{} bezeichnet gekürzte Stellen.}, label={TAPcatch2}]
    ...
    # test_same_name
    not ok 3 - false
    # test_same_name
    ok 4 - true
    ...
\end{lstlisting}
Dies macht TAP in diesem Falle als Ausgabeformat ungeeignet. Andere Testframeworks wie bespielsweise pytest oder tasty sorgen allerdings für eine eindeutige Zuordnung in ihren jeweiligen Ausgaben. 

\subsubsection{Fazit zu TAP}
TAP ist aufgrund seiner sehr geringen Minimalstruktur und vor allem seiner nur mäßigen Verbreitung eher nicht als Testausgabeformat für das Tool geeignet.

\subsection{Open Test Reporting (OTR)}
\subsubsection{Übersicht}
% https://marcphilipp.de/de/startseite/
% https://marcphilipp.de/blog/2025/03/21/stf-milestone-2-open-test-reporting/
Open Test Reporting (OTR) wird von dem selben Entwicklerteam, welches auch hinter dem Framework Junit und damit auch hinter JUnit XML steht, als Nachfolger von eben diesem entwickelt. Dabei haben sie laut eigenen Angaben das Ziel, mit OTR die historisch gewachsenen Probleme von JUnit XML (siehe \chapref{JUNIT}) zu umgehen. OTR soll nach Vorstellungen der Entwickler auf lange Sicht JUnit XMLs Platz als de-facto Standart-Ausgabeformat für Testläufe einnehmen.

Anders als die anderen vorstellten Formate gitb es bei OTR zwei mögliche Dateiformate: Es gibt Implementierungen für XML und HTML. Beide Implementierugnen sind im Gegensatz zu JUnit XML standartisiert und folgen einem definiertem Schema. Beim XML-Format wird zwischen zwei Strukture unterschieden: Hierachisch und eventbasiert. Beide Formate nutzen das selbe Set von Kernelementen, unterscheiden sich aber in ihrer Struktur. Für beide Strukturen gibt es Programmiersprachen-spezifische Erweiterungen.\\
Das HTML-Format wird ausgehend von einer vorher erzeugten OTR-XML Datei erzeugt, und ist ebenso erweiterbar. 

\subsubsection{Struktur}


\subsubsection{Eignung}
Da OTR zum Zeitpunkt der Niederschrift dieser Bachelorarbeit noch sehr jung ist und aktiv entwickelt wird, bleibt abzusehen, ob die Entwickler ihr Ziel eines standartiserten, Programiersprachen-agnostischen Testausgebeformates erreichen können.

Außerdem ist die Vebreitung von OTR noch sehr limitiert: Von den in \tabref{Formatvergleich} betrachteten Testframeworks ist lediglich phpunit in der Lage, OTR nativ zu erzeugen. Außerdem kann junit5 (welches, wie eingangs erwähnt, vom selben Entwicklerteam wie OTR betreut wird) zumindest über Plugins eine OTR-Ausgabe erzeugen.

\subsubsection{Fazit zu OTR}

% pytest with TAP plugin
% https://github.com/python-tap/pytest-tap

% # TAP results for test/test_simple.py
% ok 1 test/test_simple.py::test_simple
% ok 2 test/test_simple.py::test_simple_two
% 1..2

\subsection{Common Test Report Format (CTRF)}
\subsubsection{Übersicht}

Ähnlich wie JUnit XML ein spezielles Format für das Dateiformat XML ist, so gibt es auch ein spezielles Testausgabeformat für JSON: Das Common Test Report Format, kurz CTRF. Ähnlich wie OTR ist CTFR zum aktuellen Zeitpunkt ein noch sehr junges Format, welches aktiv weiterentwickelt wird. Dies zeigt sich auch in seiner Verbreitung: Keine der in \tabref{Formatvergleich} untersuchten Testframeworks bieten die Möglichkeit, CTRF zu erzeugen, weder nativ noch über ein offizielles Plugin.\\
CTRF ist dennoch interresant zu untersuchen, da es zum Einen das einzige größere frameworkagnostische JSON-Format ist, und zum Anderen, da es striktere Vorgaben für seine Struktur als die anderen zuvor untersuchten Testausgabeformate macht.

\subsubsection{Struktur}
Was CTRF aus den übrigen Formaten herrausstechen lässt, ist die Tatsache, dass ein Name für Testcases in der Ausgabe zwingend erforderlich ist. 

\subsubsection{Eignung}

\subsubsection{Fazit zu CTFR}

\subsection{Andere Formate}
teamcity, testdox?

Neben den bisher untersuchten ganz oder zeilweise strukturierten Formaten 

Selbes Problem wie JSON. Beispielsweise HTML, CSV, Markdown etc. Nicht strukturierte Ausgaben (pretty etc.) werden nicht betrachtet.

Bezieht sich nur auf über die offiziellen von den jeweiligen package managern bereitgestellte Formate. Es gibt viele weitere Plugins im unabhängigen Bereich.

\section{Fazit zur Evaluation der Testausgabenformate}
Anhand der Evaluation der unterschiedlichen Testausgabeformate in \chapref{Vergleich Testausgabefomate} wird deutlich, dass es keinen eindeutigen Kandidaten für die Auswahl des Testausgabeformat, welches alle in \chapref{Anforderungen Testausgabeformat} gelisteten Anforderungen erfüllt.\\
Ein gemeinsames Problem: zeigen keine nicht-ausgeführten tests an
% - erfüllt nicht alle Anforderungen, aber erklären, warum gut genug
